Vorwort

Diese Arbeit widmet sich der Frage, inwiefern die Digitalisierung, als Teil einer technologischen und gesellschaftlichen Entwicklung, die Beziehung der Menschen zu den Dingen verändert.

Am 17. Juli 2009 löschte Amazon digitale Ausgaben von Orwells 1984 und Animal Farm von den Kindle-Lesegeräten ihrer Kunden. Amazon tat dies ohne Einverständnis der Kunden. Sie alle hatten für die E-Books bezahlt.

Grund für die Fernlöschung waren Unstimmigkeiten mit dem Rechteinhaber der beiden Ausgaben. Amazon erklärte: »When we were notified of this by the rights holder, we removed the illegal copies from our systems and from customers’ devices, and refunded customers.« (Stone 2009)

Trotz der Rückerstattung hatte der Vorfall bei den Kunden für Unverständnis gesorgt und heftige Kritik hervorgerufen. (Amazon 2009) Das Vorgehen Amazons wurde als virtuelles Bücherverbrennen bezeichnet, wobei die schon fast ironisch anmutenden Parallelen zur Thematik der beiden Bücher, dem Vergleich wohl noch zusätzlichen Ausdruck verliehen.

Die Bürgerrechtsorganisation Electronic Frontier Foundation äußerte sich zum Vorfall wie folgt: » There's an enormous difference between buying a book and buying a tethered media device. And this incident really underscores that fact. Consumers carry with them analog expectations. « (Claburn 2009)

Das Beispiel macht deutlich, dass sich unser Verständnis von Wert, Konsum und Eigentum, auch in einem digitalen Kontext noch stark im Rahmen materieller Besitzverhältnisse abspielt. Seit den 1970er Jahren haben sich diese Verhältnisse durch den Wandel von einer Industriegesellschaft zur Dienstleistungsgesellschaft angefangen aufzulösen. Die Digitalisierung der Gesellschaft, also die wachsende Präsenz des Internets und digitaler Geräte im alltäglichen Leben, spielt in dieser Entwicklung eine wichtige Rolle.

In einer theoretischen Auseinandersetzung versuche ich die Rolle der Digitalisierung ausgehend von zwei Annahmen zu behandeln. Die erste Annahme geht davon aus, dass Konsumenten durch die Digitalisierung von Besitzern zu Benutzern werden. Was bei immateriellen Gütern wie Software, Musik oder Filmen bereits weitgehend der Fall ist, wirkt sich immer mehr auch auf materielle Güter wie Autos, Werkzeuge oder Kleidung aus. Die digitale Vernetzung ermöglicht es nicht nur Daten und Information sondern auch Menschen, Ressourcen, Orte und Produkte untereinander zu verbinden.

Die zweite Annahme beschreibt die Entwicklung vom Materiellen zum Immateriellen. Diese Entwicklung findet wiederum auf zwei Ebenen statt. Einerseits dadurch, dass Inhalte und Funktionen auf materiellen Trägern und Maschinen durch digitale Inhalte und Geräte ersetzt werden. Andererseits bietet die Einbindung materieller Güter in digitale Netzwerke unterschiedliche Möglichkeiten, diese Güter intelligent und dynamisch zu verteilen. Dies führt im Endeffekt dazu, dass sich die Menge der materiellen Produkte durch die Digitalisierung reduziert. (Thackara 2005:6)

Die beiden Annahmen werden in dieser Arbeit anhand vier unterschiedlicher Ansätze erläutert. Der erste Ansatz geht der Frage nach, wie immaterielle Güter im ökonomischen Sinne bewertet werden können und inwiefern sie sich diesbezüglich von materiellen Gütern unterscheiden. Im Mittelpunkt dieser Frage steht das Prinzip der Knappheit.

Der zweite Ansatz untersucht den Einfluss der Digitalisierung auf die Einstellung zu Konsum und Eigentum. Dieser Ansatz wird ausgehend von der Annahme behandelt, dass materielle Produkte zu Plattformen für Dienstleistungen werden. Der Zugang zu diesen Produkten wird somit nicht mehr über Eigentumsverhältnisse geregelt, sondern über den Zugang zu digitalen Netzwerken.

Der dritte Ansatz beschäftigt sich mit der Rolle des elektronischen Geräts. innerhalb dieser Entwicklung. Ihm kommt eine Sonderstellung zu, da es einerseits Inhalte und Funktionen materieller Träger ersetzt und außerdem den Zugang zu digitalen Netzwerken ermöglicht. Als Schnittstelle zwischen Menschen und digitalem Leben muss ihm aus der Perspektive der Gestaltung ein besonderes Gewicht beigemessen werden.

Der vierte und letzte Teil behandelt die Verschiebung des gesellschaftlichen Lebens in ein digitales Umfeld. In Anbetracht dieser Verschiebung, stellt sich die Frage, wie dadurch die Beziehung zwischen den Menschen und ihren Produkten und die Art und Weise wie sie sich über diese Produkte definieren, beeinflusst wird.

Alle beschriebenen Merkmale und Tendenzen werden im Rahmen dieser Arbeit unter dem Begriff Digitaler Postmaterialismus zusammengefasst. Der reflektierend-beschreibende Theorieteil dient nicht alleine der versuchten Darstellung eines Phänomens, sondern auch zur Inspiration, als Recherche und konzeptioneller Grundlage für den gestalterischen Teil dieser Arbeit.

Der gestalterische Teil setzt sich anhand von drei spekulativen Szenarien mit möglichen Konsequenzen des digitalen Postmaterialismus auseinander.

Als Gestalter ist es nicht meine Absicht, an einem philosophischen oder sozialwissenschaftlichen Diskurs teilzunehmen, zumal meine Mittel diesbezüglich beschränkt sind. Ich kann aber versuchen, mit gestalterischen Mitteln und einem Blick in die Zukunft gesellschaftliche Implikationen dieser technologischen Entwicklung darzustellen.

Viele Merkmale des digitalen Postmaterialismus finden sich schon heute mit einer großen Selbstverständlichkeit im Alltag wieder. Um also die Entwicklung einer Debatte auszusetzen, scheint es mir wichtig, nicht die gestalterische Lösung eines konkreten Problems innerhalb existierender technischer Rahmenbedingungen anzustreben, sondern mögliche Konsequenzen anhand fiktiver Szenarien darzustellen. Darin liegt mein gestalterischer Anspruch dieser Arbeit.

Einführung in den Begriff »digitaler Postmaterialismus«

Die Digitalisierung beschreibt die Umwandlung analoger Information in digitale Information, wobei Information um den Begriff Funktion erweitert werden kann, denn auch die maschinelle, analoge Funktion wurde im Laufe desselben Prozesses in digitale Funktion umgewandelt. (ITWissen 2013)

Diese Umwandlung führt dazu, dass materielle Objekte entweder ganz verschwinden oder sich zumindest der Zustand von Informationen oder eben Funktionen ändert. Ganze Archive, gefüllt mit tausenden von Dokumenten, finden Platz auf einer einzigen Festplatte. In einem Smartphone befindet sich ein Adressbuch, ein Kalender, Dokumente, Briefe,
Texte, Tabellen, dazu eine oft ziemlich umfangreiche Musiksammlung, ein Wörterbuch, ein Taschenrechner, eine Stadtkarte, eine Uhr, eine kleine Bibliothek, ein paar Zeitungen und Magazine, eine Enzyklopädie, eine Fotokamera, ein Fotoalbum und ein paar Spiele. Das alles in einem Gerät, das wesentlich kleiner ist, als ein normales Telefon vor 20 Jahren. Die Loslösung der Inhalte von ihren materiellen Trägern, ermöglicht einen komplett neuen Umgang mit solchen Geräten. Dadurch ergeben sich auch neue Anforderungen für deren Entwicklung, denn mit der Trennung der Inhalte von ihren Trägern gingen auch formale Konventionen verloren.

Die Form dieser materiellen Träger war jeweils abhängig von seiner Funktion und seinem Inhalt. Dies wiederum bindet den Träger an spezielle Umstände. Ein großformatiges Kunstbuch bietet beispielsweise genug Platz um Bilder detailreich abzubilden, doch ist es nicht für unterwegs geeignet. Zu schwer und unhandlich wäre dies für die U-Bahn. Hingegen ist ein Taschenbuch für unterwegs geeignet. Es ist handlich, erschwinglich, nicht hochwertig produziert und bedarf keiner großen Sorgfalt. Die Beispiele zeigen, dass dem Inhalt oder der Funktion die Form folgt und diese wiederum ist bedingt durch die Situation der Anwendung.

Durch die Loslösung der Inhalte von ihren materiellen Trägern, treffen diese Bedingungen so nicht mehr zu – die immateriellen Inhalte und Funktionen sind beweglicher und lassen sich befreit von ihrem ursprünglichen materiellen Kontext betrachten. An dieser Stelle lohnt sich eine genaue Erläuterung der Begriffe materiell, immateriell und der im Titel verwendete Begriff Postmaterialismus.
Eine eindeutige Verwendung der Begriffe Materialität, Materialismus und materiell stellt sich als besonders schwierig heraus, da ihnen abhängig vom Kontext ihrer Verwendung, eine andere Bedeutung zukommt. Dabei existieren im Wesentlichen drei unterschiedliche Konzepte des Materialismus; der ethische Materialismus, der historische Materialismus und der erkenntnistheoretische Materialismus. In dieser Arbeit finden vor allem zwei eine besondere Verwendung.

Am häufigsten wird mit dem Begriff Materialismus eine Lebenseinstellung oder ein Wertesystem beschrieben, in dem das Streben nach materiellem Besitz und Wohlstand einen übergeordneten Stellenwert einnimmt.
Diese Betrachtungsweise des Materialismus wird als ethischer Materialismus bezeichnet und kann sich zum einen auf grundlegende materielle Bedürfnisse wie Nahrung, ein Dach über dem Kopf oder wärmende Kleidung beziehen, zum anderen auch auf ein gesteigertes Bedürfnis nach Konsum- und Luxusgütern.

Im Kontext des ethischen Materialismus wird üblicherweise auch der Begriff Postmaterialismus verwendet, der in den 1970er Jahren als politisch-soziologische Theorie durch den amerikanischen Politologen und Soziologen Ronald Inglehart geprägt wurde. Mit seiner Theorie baut Inglehart auf der bereits 1943 von Abraham Maslow formulierten Theorie auf. Maslow beschreibt anhand der Maslowschen Bedürfnispyramide, wie Bedürfnisse abhängig vom Entwicklungsstand eines Individuums oder einer Gesellschaft hierarchisch aufeinander aufbauen. Wenn die Bedürfnisse einer Entwicklungsstufe befriedigt sind, strebt der Mensch nach den Bedürfnissen der nächst höheren Stufe. Inglehart (1998) begründet dies mit der Mangelhypothese. Diese besagt, dass jeweils die Bedürfnisse an Wertschätzung gewinnen, die noch nicht befriedigt und zudem knapp sind.

Aufgrund dieser Annahme, geht Inglehart (1998) davon aus, dass in wohlhabenden, westlichen Demokratien ein Wertewandel stattfindet, der sich durch die physische und psychische Sicherheit der Gesellschaft begründen lässt. Sind die materiellen Bedürfnisse einer Bevölkerung befriedigt, treten immaterielle Bedürfnisse (kulturelle, soziale, ökologische, intellektuelle etc.) in den Vordergrund. Dies führt zu einer stetigen Individualisierung der Menschen, wodurch sich sowohl neue Sozialmilieus als auch spezifische Interessengruppen entwickeln. Parteien, Gruppen und Bewegungen, die diese Interessen vertreten, gewinnen politisch und gesellschaftlich an Relevanz. (Bundeszentrale für politische Bildung 2013a)

Ein Beispiel für eine solche Entwicklung zeigt die wachsende Popularität der grünen Politik ab den 1970er Jahren in Teilen Europas. Heute ist die Grüne Politik in einer breiten Masse der Gesellschaft etabliert, sodass auch traditionell bürgerliche Parteien auf ökologische Themen eingehen müssen. (Bundeszentrale für politische Bildung 2013b)

Obwohl der Postmaterialismus gemäß Inglehart zu einem Wertewandel führt, sollte er nicht mit asketischen oder konsumkritischen Bestrebungen in Verbindung gebracht werden. Der Postmaterialismus ist keine Gegenbewegung oder Geisteshaltung, sondern ein gesellschaftlicher Wandel, der aus dem Wohlstand der industrialisierten Gesellschaften resultiert.

Um diese Abgrenzung zu verdeutlichen, kann es hilfreich sein, kurz auf die Betrachtung des historischen Materialismus einzugehen. Dieser wurde durch Karl Marx und Friedrich Engels geprägt. Marx und Engels betrachten die menschliche Geschichte und Entwicklung durch ökonomische Interessen und daraus resultierende Konflikte: »[…] die Grundlage aller Gesellschaftsordnung ist; dass in jeder geschichtlich auftretenden Gesellschaft die Verteilung der Produkte, und mit ihr die soziale Gliederung in Klassen oder Stände, sich danach richtet, was und wie produziert und wie das Produzierte ausgetauscht wird. Hiernach sind die letzten Ursachen aller gesellschaftlichen Veränderungen und politischen Umwälzungen zu suchen nicht in den Köpfen der Menschen […]« (Engels 1973:210), sondern das Sein – eben die materiellen Verhältnisse – bestimme das Bewusstsein.

Obwohl die Auffassung des historischen Materialismus im Rahmen dieser Arbeit nicht weiter von Bedeutung sein wird, ist die Erwähnung trotzdem wichtig. Im weiteren Verlauf der Arbeit wird gelegentlich auf Aussagen Marx’ zurückgegriffen, weswegen es hilfreich sein kann, eine grobe Vorstellung vom Kontext zu haben, in dem diesen Aussagen gemacht wurden.

Unter diesem Aspekt bedarf es auch einer gewissen Abgrenzung zum Postmaterialismus Ingleharts. Die Theorie ist dennoch für das Verständnis des gesellschaftlichen Rahmens wichtig, in welchem sich die in dieser Arbeit beschriebenen Tendenzen abspielen. Der materielle Wohlstand, die politische, gesellschaftliche und wirtschaftliche Sicherheit sind wahrscheinlich wichtige Faktoren, damit ein Digitaler Postmaterialismus erst möglich wird. Inwiefern diese Faktoren mit dem Prozess der Dematerialisierung tatsächlich zusammenhängen sei dahingestellt. Die persönliche Beobachtung zeigt aber, dass sich die als Digitaler Postmaterialismus beschriebenen Tendenzen in einem gesellschaftlichen Rahmen abspielen, in dem Ingleharts Umwandlungsprozess bereits zu einem hohen Grad vollzogen ist. Demzufolge ist der digitale Postmaterialismus als Konsequenz der Digitalisierung auf Ingleharts Postmaterialismus zu begreifen. In diesem Zusammenhang steht ein möglicher Wertewandel in Bezug auf Eigentum, Konsum und materielle Dinge als Folge der Digitalisierung im Fokus der Auseinandersetzung und nicht unbedingt die immateriellen Werte, von denen bei Inglehart (1998) die Rede ist.

Hinsichtlich der gegenseitigen Durchdringung von Materialität und Immaterialität, kommt noch die dritte Auffassung des Materialismus zu tragen – der erkenntnistheoretische Materialismus. Dieser beschreibt im Wesentlichen die philosophische Position, dass Materie die einzige existierende Realität ist. Gemäß diesem Konzept gibt es keine Form von Immaterialität. Alles, auch Gedanken und Ideen, sind auf Materie aufgebaut. Gegen diese Auffassung des Materialismus ist nichts einzuwenden, zumal sie selbst Teil eines intensiven philosophischen Diskurses ist. Doch können die Begriffe Immaterialtät und immateriell in dieser Arbeit nicht mit der gleichen Präzision verwendet werden, wie dies eben beim erkenntnistheoretische Materialismus der Fall ist. Unter einer naturwissenschaftlichen Betrachtungsweise wird deutlich, dass es sich bei den Begriffen digital oder Information durchaus um eigentlich materielle Zustände handelt. Doch es würde den Rahmen dieses Themas übersteigen, die Begriffe Materialität und Immaterialität unter solchen Kriterien zu behandeln. Um also zu verdeutlichen in welchem Zusammenhang die Begriffe in dieser Arbeit zu verstehen sind, reicht es Abhängigkeiten zu sehen, in der die Begriffe stehen, wie Anthonny Dunne im Buch Hertzian Tales treffend beschreibt: »Dematerialization, therefore, means things depending on what it is defined in relation to: immaterial/material, invisible/visible, energy/matter, software/hardware, virtual/real. But the physical can never be completely dismissed.« (Dunne 2008:13)

Zusammenfassend lässt sich der digitale Postmaterialismus als eine Entwicklung beschreiben, in der die Digitalisierung zu veränderten Eigentumsverhältnissen und Konsumverhalten führt. Diese Veränderungen geschehen nicht durch einen bewusst angestrebten Wertewandel, sondern aufgrund einer verdichteten Durchdringung digitaler und analoger Realitäten.

Einführung in den Begriff »digitaler Postmaterialismus«

Die Digitalisierung beschreibt die Umwandlung analoger Information in digitale Information, wobei Information um den Begriff Funktion erweitert werden kann, denn auch die maschinelle, analoge Funktion wurde im Laufe desselben Prozesses in digitale Funktion umgewandelt. (ITWissen 2013)

Diese Umwandlung führt dazu, dass materielle Objekte entweder ganz verschwinden oder sich zumindest der Zustand von Informationen oder eben Funktionen ändert. Ganze Archive, gefüllt mit tausenden von Dokumenten, finden Platz auf einer einzigen Festplatte. In einem Smartphone befindet sich ein Adressbuch, ein Kalender, Dokumente, Briefe, Texte, Tabellen, dazu eine oft ziemlich umfangreiche Musiksammlung, ein Wörterbuch, ein Taschenrechner, eine Stadtkarte, eine Uhr, eine kleine Bibliothek, ein paar Zeitungen und Magazine, eine Enzyklopädie, eine Fotokamera, ein Fotoalbum und ein paar Spiele. Das alles in einem Gerät, das wesentlich kleiner ist, als ein normales Telefon vor 20 Jahren. Die Loslösung der Inhalte von ihren materiellen Trägern, ermöglicht einen komplett neuen Umgang mit solchen Geräten. Dadurch ergeben sich auch neue Anforderungen für deren Entwicklung, denn mit der Trennung der Inhalte von ihren Trägern gingen auch formale Konventionen verloren.

Die Form dieser materiellen Träger war jeweils abhängig von seiner Funktion und seinem Inhalt. Dies wiederum bindet den Träger an spezielle Umstände. Ein großformatiges Kunstbuch bietet beispielsweise genug Platz um Bilder detailreich abzubilden, doch ist es nicht für unterwegs geeignet. Zu schwer und unhandlich wäre dies für die U-Bahn. Hingegen ist ein Taschenbuch für unterwegs geeignet. Es ist handlich, erschwinglich, nicht hochwertig produziert und bedarf keiner großen Sorgfalt. Die Beispiele zeigen, dass dem Inhalt oder der Funktion die Form folgt und diese wiederum ist bedingt durch die Situation der Anwendung.

Durch die Loslösung der Inhalte von ihren materiellen Trägern, treffen diese Bedingungen so nicht mehr zu – die immateriellen Inhalte und Funktionen sind beweglicher und lassen sich befreit von ihrem ursprünglichen materiellen Kontext betrachten. An dieser Stelle lohnt sich eine genaue Erläuterung der Begriffe materiell, immateriell und der im Titel verwendete Begriff Postmaterialismus. Eine eindeutige Verwendung der Begriffe Materialität, Materialismus und materiell stellt sich als besonders schwierig heraus, da ihnen abhängig vom Kontext ihrer Verwendung, eine andere Bedeutung zukommt. Dabei existieren im Wesentlichen drei unterschiedliche Konzepte des Materialismus; der ethische Materialismus, der historische Materialismus und der erkenntnistheoretische Materialismus. In dieser Arbeit finden vor allem zwei eine besondere Verwendung.

Am häufigsten wird mit dem Begriff Materialismus eine Lebenseinstellung oder ein Wertesystem beschrieben, in dem das Streben nach materiellem Besitz und Wohlstand einen übergeordneten Stellenwert einnimmt. Diese Betrachtungsweise des Materialismus wird als ethischer Materialismus bezeichnet und kann sich zum einen auf grundlegende materielle Bedürfnisse wie Nahrung, ein Dach über dem Kopf oder wärmende Kleidung beziehen, zum anderen auch auf ein gesteigertes Bedürfnis nach Konsum- und Luxusgütern.

Im Kontext des ethischen Materialismus wird üblicherweise auch der Begriff Postmaterialismus verwendet, der in den 1970er Jahren als politisch-soziologische Theorie durch den amerikanischen Politologen und Soziologen Ronald Inglehart geprägt wurde. Mit seiner Theorie baut Inglehart auf der bereits 1943 von Abraham Maslow formulierten Theorie auf. Maslow beschreibt anhand der Maslowschen Bedürfnispyramide, wie Bedürfnisse abhängig vom Entwicklungsstand eines Individuums oder einer Gesellschaft hierarchisch aufeinander aufbauen. Wenn die Bedürfnisse einer Entwicklungsstufe befriedigt sind, strebt der Mensch nach den Bedürfnissen der nächst höheren Stufe. Inglehart (1998) begründet dies mit der Mangelhypothese. Diese besagt, dass jeweils die Bedürfnisse an Wertschätzung gewinnen, die noch nicht befriedigt und zudem knapp sind.

Aufgrund dieser Annahme, geht Inglehart (1998) davon aus, dass in wohlhabenden, westlichen Demokratien ein Wertewandel stattfindet, der sich durch die physische und psychische Sicherheit der Gesellschaft begründen lässt. Sind die materiellen Bedürfnisse einer Bevölkerung befriedigt, treten immaterielle Bedürfnisse (kulturelle, soziale, ökologische, intellektuelle etc.) in den Vordergrund. Dies führt zu einer stetigen Individualisierung der Menschen, wodurch sich sowohl neue Sozialmilieus als auch spezifische Interessengruppen entwickeln. Parteien, Gruppen und Bewegungen, die diese Interessen vertreten, gewinnen politisch und gesellschaftlich an Relevanz. (Bundeszentrale für politische Bildung 2013a)

Ein Beispiel für eine solche Entwicklung zeigt die wachsende Popularität der grünen Politik ab den 1970er Jahren in Teilen Europas. Heute ist die Grüne Politik in einer breiten Masse der Gesellschaft etabliert, sodass auch traditionell bürgerliche Parteien auf ökologische Themen eingehen müssen. (Bundeszentrale für politische Bildung 2013b)

Obwohl der Postmaterialismus gemäß Inglehart zu einem Wertewandel führt, sollte er nicht mit asketischen oder konsumkritischen Bestrebungen in Verbindung gebracht werden. Der Postmaterialismus ist keine Gegenbewegung oder Geisteshaltung, sondern ein gesellschaftlicher Wandel, der aus dem Wohlstand der industrialisierten Gesellschaften resultiert.

Um diese Abgrenzung zu verdeutlichen, kann es hilfreich sein, kurz auf die Betrachtung des historischen Materialismus einzugehen. Dieser wurde durch Karl Marx und Friedrich Engels geprägt. Marx und Engels betrachten die menschliche Geschichte und Entwicklung durch ökonomische Interessen und daraus resultierende Konflikte: »[…] die Grundlage aller Gesellschaftsordnung ist; dass in jeder geschichtlich auftretenden Gesellschaft die Verteilung der Produkte, und mit ihr die soziale Gliederung in Klassen oder Stände, sich danach richtet, was und wie produziert und wie das Produzierte ausgetauscht wird. Hiernach sind die letzten Ursachen aller gesellschaftlichen Veränderungen und politischen Umwälzungen zu suchen nicht in den Köpfen der Menschen […]« (Engels 1973:210), sondern das Sein – eben die materiellen Verhältnisse – bestimme das Bewusstsein.

Obwohl die Auffassung des historischen Materialismus im Rahmen dieser Arbeit nicht weiter von Bedeutung sein wird, ist die Erwähnung trotzdem wichtig. Im weiteren Verlauf der Arbeit wird gelegentlich auf Aussagen Marx’ zurückgegriffen, weswegen es hilfreich sein kann, eine grobe Vorstellung vom Kontext zu haben, in dem diesen Aussagen gemacht wurden.

Unter diesem Aspekt bedarf es auch einer gewissen Abgrenzung zum Postmaterialismus Ingleharts. Die Theorie ist dennoch für das Verständnis des gesellschaftlichen Rahmens wichtig, in welchem sich die in dieser Arbeit beschriebenen Tendenzen abspielen. Der materielle Wohlstand, die politische, gesellschaftliche und wirtschaftliche Sicherheit sind wahrscheinlich wichtige Faktoren, damit ein Digitaler Postmaterialismus erst möglich wird. Inwiefern diese Faktoren mit dem Prozess der Dematerialisierung tatsächlich zusammenhängen sei dahingestellt. Die persönliche Beobachtung zeigt aber, dass sich die als Digitaler Postmaterialismus beschriebenen Tendenzen in einem gesellschaftlichen Rahmen abspielen, in dem Ingleharts Umwandlungsprozess bereits zu einem hohen Grad vollzogen ist. Demzufolge ist der digitale Postmaterialismus als Konsequenz der Digitalisierung auf Ingleharts Postmaterialismus zu begreifen. In diesem Zusammenhang steht ein möglicher Wertewandel in Bezug auf Eigentum, Konsum und materielle Dinge als Folge der Digitalisierung im Fokus der Auseinandersetzung und nicht unbedingt die immateriellen Werte, von denen bei Inglehart (1998) die Rede ist.

Hinsichtlich der gegenseitigen Durchdringung von Materialität und Immaterialität, kommt noch die dritte Auffassung des Materialismus zu tragen – der erkenntnistheoretische Materialismus. Dieser beschreibt im Wesentlichen die philosophische Position, dass Materie die einzige existierende Realität ist. Gemäß diesem Konzept gibt es keine Form von Immaterialität. Alles, auch Gedanken und Ideen, sind auf Materie aufgebaut. Gegen diese Auffassung des Materialismus ist nichts einzuwenden, zumal sie selbst Teil eines intensiven philosophischen Diskurses ist. Doch können die Begriffe Immaterialtät und immateriell in dieser Arbeit nicht mit der gleichen Präzision verwendet werden, wie dies eben beim erkenntnistheoretische Materialismus der Fall ist. Unter einer naturwissenschaftlichen Betrachtungsweise wird deutlich, dass es sich bei den Begriffen digital oder Information durchaus um eigentlich materielle Zustände handelt. Doch es würde den Rahmen dieses Themas übersteigen, die Begriffe Materialität und Immaterialität unter solchen Kriterien zu behandeln. Um also zu verdeutlichen in welchem Zusammenhang die Begriffe in dieser Arbeit zu verstehen sind, reicht es Abhängigkeiten zu sehen, in der die Begriffe stehen, wie Anthonny Dunne im Buch Hertzian Tales treffend beschreibt: »Dematerialization, therefore, means things depending on what it is defined in relation to: immaterial/material, invisible/visible, energy/matter, software/hardware, virtual/real. But the physical can never be completely dismissed.« (Dunne 2008:13)

Zusammenfassend lässt sich der digitale Postmaterialismus als eine Entwicklung beschreiben, in der die Digitalisierung zu veränderten Eigentumsverhältnissen und Konsumverhalten führt. Diese Veränderungen geschehen nicht durch einen bewusst angestrebten Wertewandel, sondern aufgrund einer verdichteten Durchdringung digitaler und analoger Realitäten.

Schlüsselobjekte — Zugang zu digitalem Leben

Das digitale Leben – die Vernetzung der Menschen über soziale Netzwerke, der Austausch von Informationen und der Zugang zu Produkten sowie der Handel damit – ist heute ein fester Bestandteil des sozialen, wirtschaftlichen und kulturellen Lebens. Das elektronische Objekt, also im Wesentlichen der Computer, einschließlich aller Variationen davon, also auch Tablets, Smartphones, Lesegeräte oder moderne Fernseher, ermöglichen den Zugang zu diesen digitalen Netzwerken. In dieser Funktion spielen sie eine Schlüsselrolle im Prozess der Entmaterialisierung und diese Rolle ist paradox.

Das elektronische Gerät befindet sich selbst an der Schwelle zur Materialität (threshold to materiality) (Dunne 2008:11), denn obwohl es sich als materielles Objekt manifestiert, dient es in erster Linie dem Wunsch der Menschen, an digitalem Leben partizipieren zu können. In dieser Position dient es sozusagen als Fundament, das die Digitalisierung und die Entmaterialisierung erst praktikabel macht.

In den letzten Jahren hat sich der Fokus vom stationären PC auf eine Vielzahl mobiler Endgeräte verschoben. Sie alle bieten über Netzwerkverbindungen Zugang zu digitalem Leben. Durch diese Verschiebung entstand der Anspruch von unterschiedlichen Geräten auf die selben Netzwerke und Informationen zuzugreifen – Funktionen und Informationen werden von den Geräten in die Netzwerke ausgelagert. Die als Cloud-Computing bekannte Auslagerung, führt zum Verlust des absoluten Charakters der Geräte. Sie werden nunmehr in einem situativen und relativen Kontext betrachtet. Im Vordergrund steht der Wunsch, Zugang zum Netz zu haben, mit welchem Gerät das geschieht ist zweitrangig und in erster Linie von der Situation abhängig.

In diesem Sinne verliert das Gerät als technisches Werkzeug an Bedeutung, im Gegenzug gewinnt das System um das Gerät an Wichtigkeit: »What matters is not technology itself, but the social or economic system in which it is embedded.« (Winner, 1989:20) Dabei können ästhetische und materielle Qualitäten die Schlüsselposition des Objekts zusätzlich aufwerten, doch je weniger Funktion und Inhalt (in Form von Daten) an den materiellen Träger gebunden sind, desto beliebiger und austauschbarer wird dieser.

Die Rolle des elektronischen Geräts als Schnittstelle zwischen Materialität und Immaterialität stellt den Prozess der Entmaterialisierung besonders gut dar. »With these objects the interface is everything. The behavior of video recorders, televisions, telephones and faxes is more important than their appearance and physical form.« (Dunne 2008:16) Es ist im Prinzip, wie in der Einführung bereits dargestellt wurde, der Verlust formaler Konventionen der materiellen Träger, der das elektronische Gerät zum Stellvertreter für alles Mögliche macht.

Ein schönes Beispiel dafür, wie sich solche Konventionen äußern, ist die Legende über die Entwicklung der CD (Compact Disc). Als Sony und Philips in den 1970er Jahren mit der Entwicklung der CD beschäftigt waren, stellte sich irgendwann die Frage, wie groß diese CD sein sollte. Das Format des Mediums würde dann wiederum das Format der Abspielgeräte bestimmen. Sonys damaliger Vizepräsident Norio Ōga war selbst ausgebildeter Opernsänger und wünschte sich Ludwig Van Beethovens Neunte Symphonie hören zu können, ohne dabei den Tonträger wechseln zu müssen. Die Techniker von Sony hielten sich an die damals längste zur Verfügung stehende Version. Diese wurde von Wilhelm Furtwängler dirigiert und 1951 aufgenommen und hatte eine Spieldauer von genau 74 Minuten. Dies bedeutete, dass der optische Tonträger einen Durchmesser von 12 cm haben sollte. Philips stand diesem Format kritisch gegenüber, denn sie bezweifelten, dass dieses Format in die Anzugstaschen passen würde. Die Sony-Entwickler maßen daraufhin Anzüge aus der ganzen Welt aus und versicherten, dass 12 cm Durchmesser überall reinpassten. (Ernst 2007)

Die Entscheidung, dass Beethovens Neunte Symphonie auf das neue Format passt, unter dem Kriterium der Kompatibilität mit den Anzugstaschen dieser Welt, hat nicht nur einen technischen Standart definiert, sondern vor allem auch die Art und Weise wie die letzten 30 Jahre lang Musik produziert und gehört wurde. Der Inhalt hat also einerseits zu einer neuen formalen Konvention geführt und andererseits hat sich diese wieder auf den Inhalt ausgewirkt. Und auch wenn heute die CD als materieller Träger für Musik von abnehmender Bedeutung ist, besteht sie als künstlerische Einheit nach wie vor weiter. Es stellt sich die Frage, wie lange mit diesem künstlerischen Konzept in Zukunft noch umgegangen wird, denn die Integration von Musik in Streamingdienste und die Loslösung von der Einheit CD, hat bereits die Art und Weise geändert, wie Musik gehört wird.

Diese oben beschriebene Entwicklung findet durch die Digitalisierung in ganz unterschiedlichen Bereichen statt. Die Gestaltung von elektronischen Geräten und Software, war gerade in der Anfangszeit der Digitalisierung auch eine Frage nach der  verständlichen Übertragung formaler und maschineller Konventionen in einen digitalen Kontext. Auf Bildschirmanwendungen lässt sich diese Leistung heute gut anhand von Icons, Symbolen oder kompletten Referenzsystemen, wie der Desktopmetapher darstellen. Zum Beispiel referenzieren Zeichen in einem Textverarbeitungsprogramm auf eine ganze Reihe solcher bedeutungstragenden und -verweisenden Dinge wie Stift und Papier. Im Zusammenhang der digitalen Textverarbeitung weist der französische Philosoph Jean-François Lyotard in der Arbeit Les Immateriaux auf die Wechselwirkung materieller und immaterieller Vorstellungen hin: »Die zunehmende gegenseitige Durchdringung von Materie und Geist – gleichermaßen deutlich durch die Benutzung von Textverarbeitungssystem – bewirkt nun, dass sich das klassische Problem der Einheit von Körper und Seele verschiebt.« (1985:25)

Nicht nur grafische Zeichen lassen sich durch die semiotische Analyse beschreiben, sondern wie der polnische Philosoph Krzysztof Pomian schreibt, können auch Gegenstände (Dinge) Träger von kultureller Bedeutung sein und deshalb als Zeichen funktionieren. Innerhalb der Begrifflichkeit der Semiotik bezeichnet er Dinge als Semiophore. (Pomian 2007:95)
Auch das elektronische Gerät ist zuerst einmal nur ein Ding und trägt als solches auch eine eigene Bedeutung, die sich durch dessen Betrachtung und Benutzung ergibt. Die oberflächliche Bedeutung sieht das elektronische Gerät in erster Linie als Werkzeug. Der Computer ist in dieser Betrachtungsweise eine komplexere Schreibmaschine oder ein großer Taschenrechner oder eine Kombination aus beidem. Diese Auffassung wird aber den tatsächlichen Dimensionen dieses Geräts nicht gerecht, denn ein großer Teil der Funktionen und der Informationen eines Computers finden heute nicht mehr auf dem Computer selbst statt. Das wird deutlich, wenn die Netzwerkverbindung einmal verloren geht und plötzlich die Frage auftaucht, was man mit dem Gerät überhaupt noch machen soll.

Im Dialog Die große Zukunft des Buches zwischen Umberto Eco und Jean-Claude Carrière wird diese Abhängigkeit in einem leicht überspitzten, aber interessanten Zusammenhang dargestellt: »[…] Überdies verblüfft mich, bestimmt genauso wie Sie, die Koinzidenz zwischen der Entwicklung des künstlichen Gedächtnisses in unseren Computern, das offenbar grenzenlos ist, und die Zunahme von Alzheimer – als hätten die Maschinen die Oberhand über die Menschen gewonnen, indem sie unser Gedächtnis unnütz, ja lächerlich machen.« (Eco 2010:70-71) Die Kausalität in dieser Aussage kann in Frage gestellt werden, denn gemäss aktuellen Studien liegen die tatsächlichen Gründe wohl eher im steigenden Alter der Menschen. (Deutsche Alzheimer Gesellschaft 2012)
Doch unabhängig davon ist das elektronische Gerät als Zugangsobjekt tatsächlich zur geistigen Prothese geworden. Die Externalisierung von Information und Funktion führt im Endeffekt zum Verlust der Autonomie des materiellen Trägers, aber auch die des Benutzers geht Stückweise verloren: »[…] Man delegiert also einen Teil des Gedächtnisses an die Bücher oder an Maschinen […]« (Eco 2010:69)

Auf der anderen Seite birgt dadurch der Verlust des Trägers nicht mehr zwingend den Verlust von Information und Funktion. Hier liegt der wesentliche Unterschied zwischen den von Eco erwähnten Büchern und Maschinen. Im Vordergrund scheint durch diese Externalisierung nicht mehr die oberflächliche Bedeutung des Objekts als Werkzeug zu sein, sondern die, die dahinter liegt – das digitale Leben. Das zu Bezeichnende ist nicht der Gegenstand selbst, sondern der Inhalt und die Bedeutung, die das elektronische Gerät überträgt. Als solches stünde dann nicht seine Funktion als Bedeutungsträger sondern die als Zwischenträger im Vordergrund.
In diesem und in Pomians (2007:95) Sinne der Semiophore könnte man das elektronische Gerät als Metapher bezeichnen. Dass es sich durch diese Betrachtungsweise nur um ein bedeutungsvermittelndes Objekt handelt, zeigt der Versuch, elektronische Geräte durch bunte Schutzhüllen und aussagekräftige Sticker einer Individualisierung zu unterziehen, um sie dadurch mit Bedeutung aufzuladen. Dies unterstreicht die eigentliche Phantomhaftigkeit elektronischer Geräte (Moles 1988:25).
Ein nicht-elektronischer Gegenstand ist als Bedeutungsträger im Stande nach außen eine zwar vom Kontext abhängige aber doch meist deutliche Aussage zu haben. Der nicht-elektronische Gegenstand hat einen Wert und eine Funktion und diese sind nach außen vermittelbar. Das elektronische Gerät hingegen, hat im besten Fall einen symbolischen Wert, der durch ästhetische Qualitäten oder Marketingmaßnahmen konstruiert wird, doch die eigentliche Bedeutung ist kaum sichtbar – es sei denn, man hat die Möglichkeit den Leuten auf den Bildschirm zu schauen.

tyler brûlé, ein kanadischer Journalist und Verleger stellte die fehlende Außenwirkung elektronischer Geräte sehr bildhaft dar: »Wenn ich in eine Flughafen-Lounge gehe und Sie mit Ihrem Laptop sehe, weiß ich nicht, ob Sie sich Pornografie auf einer Website aus Bratislava ansehen oder einen Dokumentarfilm auf dem Sundance-Kanal. Sehe ich Sie aber die ZEIT aufschlagen oder den Economist, dann sagt das etwas über Sie, mindestens genauso viel wie Ihre Schuhe, Ihre Jacke, die Uhr an Ihrem Handgelenk oder der Koffer, mit dem Sie unterwegs sind. Die Medien, die Sie verwenden, definieren Sie.« (Hoff 2010) Brûlé mag mit dieser Feststellung recht haben, doch sollte nicht die Möglichkeit einer verbesserten Außendarstellung elektronischer Geräte, sondern vielmehr die persönliche Beziehung zwischen den Menschen und dem digitalen Leben, die  durch den materiellen Zugang ermöglicht wird, im Fokus der Betrachtung liegen: »Every symphony has its compact disc; every audio experience its loudspeaker, every visual image its camera and video disc. Behind every outward image or symbol lies mechanical support, and if the immateriality of these images and symbols gives rise to a new approach to the relationship between human being and object, the analysis will be one of the individual’s connection with the material support underlying the new culture of immateriality.« (Moles 1988:30) Genau diese immaterielle Kultur gilt es genauer zu betrachten.

Bindung — Hat digitales Leben materielle Kultur?

Dinge treffen Aussagen über die soziale Zuordnung einer Person. Wie sich Menschen kleiden, was sie in ihre Wohnungen stellen, oder die Art wie sie sich fortbewegen, ordnet sie bestimmten Interessengruppen, Berufen, Tätigkeiten oder Zeitabschnitten (Freizeit, Ferien, Arbeit usw.) zu. Dinge, die wir im Laufe unseres Lebens aneignen, werden zu Anhaltspunkten der eigenen Identität und vermitteln diese nach außen. Ihnen liegt eine Zeichenhaftigkeit (Symbolkraft) zugrunde und somit die Eigenschaft, objektive Zeugen für die kulturelle Realität zu sein. (Veit, Ulrich et. al. 2003:29) Die Dinge als Zeichen besitzen aber nicht die gleiche Eindeutigkeit, wie dies bei linguistischen oder semiotischen Bedeutungsträgern der Fall ist. Das hat im wesentlichen mit der fehlenden Präzision der Objektzeichen zu tun. Denn während der Buchstabe V in jedem Wort die gleiche Bedeutung hat, unterscheidet sich die Bedeutung einer Vase, die im Museum steht, von der, die den Eingang eines Einfamilienhauses ziert. Dinge sind als Bedeutungsträger stark vom Kontext abhängig und lassen sich deshalb nur schwer isoliert lesen. Doch ihre, wenn auch teilweise diffuse, Lesbarkeit macht Gegenstände in einem gesellschaftlichen Schema verortbar. (Veit, Ulrich et. al. 2003)

Die Beziehung zwischen Menschen und Gegenständen und die Bewertung dieser Beziehung wird mit dem Begriff materielle Kultur beschrieben. Materielle Kultur und Konsumkultur liegen nah beieinander, wobei Konsumkultur als Bestandteil einer materiellen Kultur bezeichnet werden kann. In dieser Kultur ist Konsum ein grundlegendes Element, wie sich Menschen an der Gesellschaft beteiligen (Featherstone 1991; Lury, 1996): »Ich bin, was ich habe und was ich konsumiere.« (Fromm, 1979:43) Je stärker wir uns als Gesellschaft in ein digitales Sozialleben bewegen, desto stärker drängt sich die Frage auf, welche Rolle materielle Kultur in einem digitalen Umfeld spielt. Und weiter auch, wie sich eine neue immaterielle Kultur auf die materielle Kultur auswirkt. Diese Fragen lassen sich mit zwei unterschiedlichen Positionen beantworten. Die eine Position vertritt den Standpunkt, dass sich aus der digitalen Gesellschaft und den damit einhergehenden Möglichkeiten eine neue Ethik herausbilden wird, in der Besitzanspruch, Hierarchien und Ausgrenzung ihre Legitimation weitgehend verlieren. Dadurch entsteht eine egalitärere Gesellschaft (Himanen 2001). Diese auf eine digitale Gesellschaft angewendeten libertären Eigenschaften, stellt der Aktivist John Perry Barlow manifestartig dar:

»Governments of the Industrial World, you weary giants of flesh and steel, I come from Cyberspace, the new home of Mind.

Cyberspace consists of transactions, relationships, and thought itself, arrayed like a standing wave in the web of our communications. Ours is a world that is both everywhere and nowhere, but it is not where bodies live.

You do not know our culture, our ethics, or the unwritten codes that already provide our society more order than could be obtained by any of your impositions.

We are creating a world that all may enter without privilege or prejudice accorded by race, economic power, military force, or station of birth.

Our identities have no bodies, so, unlike you, we cannot obtain order by physical coercion.

Your legal concepts of property, expression, identity, movement, and context do not apply to us. They are all based on matter, and there is no matter here.

In our world, whatever the human mind may create can be reproduced and distributed infinitely at no cost. The global conveyance of thought no longer requires your factories to accomplish.« (Barlow 1996)

Gegen Barlows Erklärung zur Unabhängigkeit des digitalen Lebens (Cyberspace) gibt es aus heutiger Perspektive eine Reihe von Argumenten. Sie stellen die zweite Position dar. Digitale Räume und Identitäten sind stark in den analogen Alltag integriert. Und auch umgekehrt werden die materiellen Dinge vermehrt in einem digitalen Kontext betrachtet. Man würde den komplexen Wechselwirkungen zwischen online und offline nicht gerecht werden, wenn man diese als zwei unabhängig voneinander funktionierende Welten betrachtete. (Miller und Slater 2000)
Wie im letzten Abschnitt dargestellt, bedingen sich materielle Kultur und digitales Leben gegenseitig. Technische Geräte brauchen das Immaterielle. Ihre Kernfunktion liegt heute im Zugang zur digitalen Welt. Umgekehrt braucht das Immaterielle nach wie vor eine physische Plattform, welche die digitale Welt erst zugänglich macht. Diese Abhängigkeit lässt sich anhand zweier Tendenzen plakativ darstellen. Die eine wird als The Internet Of Things bezeichnet. Sie besagt, es bestehe eine tiefe Durchdringung der materiellen Kultur durch virtuelle Räume. Dadurch partizipieren materielle Gegenstände (things) stärker am digitalen Leben. Die zweite Tendenz wird unter dem Begriff Augmented Reality zusammengefasst. Sie beschreibt die Erweiterung der materiellen Realität durch digitale Informationen. In diesem Fall nimmt das digitale Leben stärker am analogen Leben teil.

Zur Veranschaulichung dieser gegenseitigen Durchdringung, kann das Beispiel mobiler Kartendienste weiterhelfen. Bei der Navigation durch die Stadt legen diese eine digitale Informationsebene auf die materielle Landschaftsebene. Das materielle Dasein von Restaurants, Läden oder Bars wird um Empfehlungen, Bewertungen oder Kommentare erweitert. Darauf folgt die eigene digitale Beurteilung des materiellen Erlebnisses – des Essens, des Einkaufs, des Biers. Anthonny Dunne und Fiona Raby (2002:300) beschreiben  diese Durchdringung im Buch in Design Noir anhand des Walkmans: »When the Sony Walkman was introduced in the early 1980, it offered people a new kind of relationship to urban space. It allowed the wearer to create their own portable micro-environment, and it provided a soundtrack for travel through the city, encouraging different readings of familiar settings. It functioned as an urban interface.«

Um sich hier im Sinne der Entropie einer Metapher zu bedienen, könnte man die Trennung zwischen der digitalen und der analogen Realität als semipermeable Membran bezeichnen, wodurch ein osmotischer Fluss von Informationen dringt. Der Fluss treibt in die Richtung, in der weniger Informationen vorhanden sind.

Digitales Leben als ein von der materiellen Realität abgekapseltes gesellschaftliches Konstrukt zu sehen, stellt sich dementsprechend als schwierig heraus. Doch auch beim Versuch dieses als geschlossenes System zu betrachten, zeichnen sich Verhaltensweisen ab, die charakteristisch für die materielle Kultur sind. Menschen, die sich stark mit ihren Online-Interessengruppen (Peer-Groups) identifizieren, suchen dort, unabhängig der materiellen Verhältnisse, nach Möglichkeiten sozialen Status zu erreichen. (Rheingold 2000) In Online-Rollenspielen führt der Besitz bestimmter digitaler Artefakte (Items) wie Waffen, Werkzeuge oder Kleidung zu sozialer Akzeptanz und Anerkennung. Der Status, der mit diesen Artefakten zusammenhängt, kann unter Umständen so groß sein, dass diese Gegenstände nicht nur über den regulären Spielablauf erspielt, sondern für echtes Geld, außerhalb des Spiels käuflich erworben werden. Ähnlich verhält es sich mit dem Moderatorenstatus in einem Forum, der Anzahl Likes oder Follower – es sind Einrichtungen zum Ausdruck von sozialem Status. Die digitale Reputation beinhaltet dabei Eigenschaften, die sich ohne weiteres mit materieller Kultur assoziieren lassen. Beides, das Streben nach immateriellen und materiellen Artefakten, zielt auf den Wunsch nach Anerkennung, Status und Identität. So wie es materielle Dinge gibt, deren Zweck hauptsächlich in der Vermittlung von Status liegt, gibt es also auch immaterielle Instrumente, die dasselbe tun. Unter diesem Aspekt kann man sagen, dass auch digitales Leben materielle Kultur hat. (Lehdonvirta 2010:4)

Doch wie reichhaltig die materielle Kultur tatsächlich ist, zeigt die Bewertung von Dingen nach persönlichen und emotionalen Kriterien: »Dies tritt mit einer leichten Modifikation, aber doch sehr bezeichnend hervor, wenn persönliche Affektionen oder Erlebnisse einen an sich häufigen und fungiblen Gegenstand für uns mit Unersetzlichkeit ausgestattet haben.« (Simmel 2011:1762)

Gegenstände können durch eine emotionale Bewertung einen Wert bekommen, der den ökonomischen oder funktionalen Wert übersteigt. Sie konservieren Momente, Beziehungen, Zeitpunkte und funktionieren dadurch als Gefäße für Bedeutung. Dies ist charakteristisch für die materielle Kultur und ein wohl ähnlich wichtiger Aspekt des Eigentums, wie Sicherheit und Status. Der Soziologe Karl-Sigismund Kramer spricht diesbezüglich von einer Beseelung der Dinge. (Schmidt-Lauber 2003:78) Hier stellt sich die Frage nach der emotionalen Bedeutung immaterieller Objekte, die eine immaterielle Kultur entstehen liesse.

Doch die digitalen Netzwerke verhalten sich entgegengesetzt zu diesem statischen Charakter der Dinge. Ihre Leistung besteht eben genau in der Dynamik der ständigen Veränderung und diese Veränderung richtet sich immer nach der Masse. Sie hält sich nicht an persönliche Beziehungen. Doch vielleicht lässt das Rückwirken des digitalen Lebens auf die materielle Kultur zu einer neuen Dimension der Dinge: »Perhaps the object can locate the electronic in the social and cultural context of everyday life. It could link the richness of material culture with the new functional and expressive qualities of electronic technology.« (Dunne 2008:19)

Literatur

Bei den als E-Books vermerkten Quellen beziehen sich die Seitenangaben auf die Position und nicht die Seitenzahl. Werke, die auch über die angegebenen Verweise im Text hinaus eine übergeordnete Rolle gespielt haben, sind hier mit einem * markiert.

Amazon: Kindle Forum. Mysterious George Orwell refunds. 2009-2012. URL (aufgerufen im Januar 2013): http://www.amazon.com/forum/kindleTx1QUP1NLUY4Q5M_encoding=UTF8&cdForum=Fx1D7SY3BVSESG&cdSort=oldest&displayType=tagsDetal&ref_=cm_cd_pg_newest

Barlow, John Perry.: A Declaration of the Independence of Cyberspace. URL (aufgerufen im Dezember 2012): http://homes.eff.org/~barlow/Declaration-Final.html

Benedikter, Roland: Postmaterialismus. Band 1. Einführung in das Postmaterialistische Denken. Wien: Passagen 2001

Botsman, Rachel und Rogers, Roo: What's mine is yours. How collaborative consumption is changing the way we live [E-Book]. [o.O.]: Collins 2011

Bundeszentrale für Politische Bildung: Das Politiklexikon. Postmaterialismus (2013). URL (aufgerufen im Januar 2013): http://www.bpb.de/nachschlagen/lexikapolitiklexikon/18053/postmaterialismus a

Bundeszentrale für Politische Bildung: Handwörterbuch des politischen Systems der Bundesrepublik Deutschland.Bündnis 90/Die Grünen (2013). URL (aufgerufen im Januar 2013): http://www.bpb.de/nachschlagen/lexika/handwoerterbuch-politisches-system/40241/buendnis-90-die-gruenen?p=all b

Claburn, Thomas: Amazon Says It Will Stop Deleting Kindle Books. In: InformationWeek (2009). URL (aufgerufen im Dezember 2012): http://

www.informationweek.com/personal-tech/digital-content/amazon-says-it-will-stop-deleting-kindle/218501227

Coyle, Diane: The Weightless World. World: Strategies for Managing the Digital Economy. Cambridge, MA: MIT Press 1999

Deutsche Alzheimer Gesellschaft: Jedes Jahr 40.000 Demenzkranke mehr in Deutschland (2012). URL (aufgerufen im Januar 2013): http://www.deutsche-alzheimer.de/index.php?id=49&news=22

Dunne, Anthony: Hertzian Tales. Electronic Products, Aesthetic Experience and Critical Design. London: Royal College of Art 2001

Dunne, Anthony und Raby, Fiona: Design Noir. The Secret Life Of Electronic Objects [E-Book]. Basel: Birkhäuser 2002

Eco, Umberto und Carrière, Jean-Claude: Die große Zukunft des Buches. München: Carl Hanser 2010

Eichengreen, Barry: Vom Goldstandard zum Euro.Die Geschichte des internationalen Währungssystems. Berlin: Wagenbach 2000

Engels, Friedrich: Die Entwicklung des Sozialismus von der Utopie zur Wissenschaft. In: Marx, Karl und Engels, Friedrich: Werke. Band 19. 4. Auflage. Berlin DDR: Dietz 1973

Ernst, Nico: Happy Birthday, Compact Disc: 200 Milliarden in 25 Jahren. In: golem.de (2007). URL (aufgerufen im Januar 2013): http://www.golem.de/0708/54159.html

Featherstone, Mike: Consumer Culture and Postmodernism. London: Sage 1991

* Fromm, Erich: Haben oder Sein. Die seelischen Grundlagen einer neuen Gesellschaft. München: Deutscher Taschenbuch Verlag 2005

* Gorz, André: Wissen, Wert und Kapital. Zur Kritik der Wissensökonomie. Zürich: Rotpunktverlag 2004

Gizmodo: One of the Most Important Internet Hubs in the World Is in Manhattan (2011). URL (aufgerufen im Februar 2013): http://gizmodo.com/5858571/one-of-the-most-important-internet-hubs-in-the-world-is-in-manhattan

Grünweg, Tom: Carsharing: Teilen, fahren, sparen. In: Spiegel Online (2008). URL (aufgerufen im Januar 2013): http://www.spiegel.de/auto/aktuell/carsharing-teilen-fahren-sparen-a-586692.html

Hoff, Henning: Twittern war gestern. In: DIE ZEIT (2010). 07.01.2010 Nr. 02. URL (aufgerufen im Januar 2013): http://www.zeit.de/2010/02/WOS-Tyler-Brule-Interview

Inglehart, Ronald: Modernisierung und Postmodernisierung. Kultureller, wirtschaftlicher und politischer Wandel in 43 Gesellschaften. Frankfurt am Main: Campus 1998

ITWissen: Digitalisierung [o.J.]. URL (aufgerufen im Januar 2013): http://www.itwissen.info/definition/lexikon/Digitalisierung-digitizing.html

Kurtzman, Joel: The Death of Money. How the Electronic Economy Has Destablized the World's Markets and Created Financial Chaos. New York: Little Brown 1994

Lehdonvirta, Vili: Online spaces have material culture: goodbye to digital post-materialism and hello to virtual consumption. Media, Culture & Society September 2010 32: 883-889. Tokyo: University of Tokyo 2010

Luhmann, Niklas: Die Wirtschaft der Gesellschaft. Berlin: Suhrkamp 1994

Lury, Celia: Consumer Culture. New Brunswick, NJ: Rutgers University Press 1996

* Lyotard, Jean-Francois: Immaterialität und Postmoderne. Berlin: Merve 1985

Marx, Karl: Das Kapital. Band I. In: Marx, Karl und Engels, Friedrich: Werke. Band 23. 1. Auflage. Berlin DDR: Dietz 1968

Miller, Daniel und Slater, Don: The Internet: An Ethnographic Approach. Oxford: Berg 2001

Moles, Abraham und Aacobus, David: Design and Immateriality: What of It in a Post Industrial Society? Design Issues Vol. 4, No. 1/2, Designing the Immaterial Society S.25-32. Cambridge, MA: MIT Press 1988

Nonaka, Ikujiro, von Krogh, Georg und Ichijo, Kazuo: Enabling Knowledge Creation. New York: Oxford University Press 2000

Pomian, Krysztof: Der Ursprung des Museums: Vom Sammeln. Berlin: Wagenbach 2007

Rheingold, Howard: The Virtual Community. Homesteading on the Electronic Frontier. Cambridge, MA: MIT Press 2000

Rifkin, Jeremy: access. Das Verschwinden des Eigentums. Warum wir weniger besitzen und mehr ausgeben werden [E-Book]. Frankfurt am Main: Campus 2000

Rifkin, Jeremy: In: Frankfurter Rundschau (4. November 2000)

Rullani, Enzo: Le capitalisme cognitif: du déjà vu? Multitudes n°2. Paris: Éditions Amsterdam 2000

Schmidt-Lauber, Brigitta: Gemütlichkeit: Eine kulturwissenschaftliche Annäherung. Frankfurt a.M.: Campus 2003

Simmel, Georg: Philosophie des Geldes. [o.O.]: Kindle Edition 2011

Smith, Adam: An Inquiry into the Nature and Causes of the Wealth of Nations [Kindle Edition]. Chicago: University of Chicago 2012

Stirner, Max: Der Einzige und sein Eigentum [E-Book]. [o.O.]: Kindle Edition 2011

Stone, Brad: Amazon Erases Orwell Books From Kindle. In New York Times (2009). URL (aufgerufen im Januar 2013): http://www.nytimes.com/2009/07/18/technology/companies/18amazon.html?_r=2&

Thackara, John: In the Bubble. Designing in a complex world. Cambridge, MA: MIT Press 2005 [E-Book Ausgabe]

Veit, Ulrich, Kienlin, Tobias, Kümmel, Christoph, Schmidt, Sascha (Hrsg.): Spuren und Botschaften. Interpretationen materieller Kultur. Münster: Waxmann 2003

Winner, Langdon: The Whale and the Reactor. A Search for Limits in an Age of High Technology. Chicago: University Of Chicago Press 1989